\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

% Barême
% ======
%
% I.1.    1   : 0.25 nom loi 0.25 rang 0.25 indépendant 0.25 paramètres
% I.2.(a) 0.5 : 0.5 formule
% I.2.(b) 0.5 : 0.5 valeur
% I.2.(c) 0.5 : 0.25 nombre d'essai 0.25 moyen
% I.3.(a) 0.5 : 0.5 formule
% I.3.(b) 0.5 : 0.5 valeur
% I.3.(c) 0.5 : 0.25 probabilité/chance 0.25 10e essai
% I.4.    1.5 : 0.5 P(X <= 5) 0.5 formule 0.5 valeur
% I.5.    1.5 : 0.5 P(X >= 55) 0.5 formule 0.5 valeur
%
% II.1    1   : 0.25 nom loi 0.25 nombre succès 0.25 indépendant 0.25 paramètres
% II.2    0.5 : 0.25 >= 0 0.25 <= 10
% II.3    1.5 : 0.5 P(X=3) 0.5 formule 0.5 valeur

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Devoir -- Lois discrètes}}\\[2mm]

{\large Jeudi 23 Janvier 2024, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item \underline{\textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo} \emph{(7 points)}\\
  M. Reausso, un professeur de mathématiques, a passé la nuit à corriger des
  copies et est terriblement fatigué.  Il arrive devant sa salle de classe mais
  il ne se rappelle plus quelle clé ouvre la porte. Ancien dans l'établissement,
  il dispose  d'un trousseau de clé comprenant $20$ clés différentes, ouvrant
  chacune une seule salle. Il essaye les clés au hasard jusqu'à trouver la bonne
  clé. Comme il est vraiment très fatigué, après chaque essai, il remet la clé
  dans le trousseau et reprend une clé au hasard. On note $X$ la variable
  aléatoire donnant le nombre d'essais dont M. Reausso a besoin avant de trouver
  la bonne clé.\\[3mm]
  Dans tout l'exercice, les réponses numériques seront approchées à $0,1\%$
  près.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle loi suit la variable aléatoire $X$ ? \emph{On précisera le(s)
      paramètre(s) lié(s) à cette loi.}
    \item \begin{enumerate}
        \item Donner la formule donnant $E(X)$.
        \item Donner la valeur de $E(X)$.
        \item Interpréter l'espérance de $X$ dans le contexte de l'exercice.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Donner la formule donnant $P(X=k)$ pour $k\geq1$ un entier.
        \item Calculer $P(X=10)$.
        \item Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  M. Reausso, toujours très fatigué, perd une minute de cours pour chaque essai
  de clé.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{3}
    \item Quelle est la probabilité que les élèves perdent cinq minutes ou moins
      ?
    \item Un cours dure $55$ minutes. Quelle est la probabilité que les élèvent
      ratent complètement leur cours ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} \emph{(3 points)}\\
  Kenza a créé une \emph{playlist} de $500$ chansons. Ces chansons sont divisés
  en deux catégories :
  \begin{itemize}
    \item $189$ chansons « électro » ;
    \item $311$ chansons « rap ».
  \end{itemize}
  Kenza écoute sa \emph{playlist} en mode aléatoire : chaque nouvelle chanson
  est choisie au hasard parmi les $500$ titres de la \emph{playlist},
  indépendament des chansons déjà écoutées. Kenza écoute $10$ chansons
  puis arrête d'écouter de la musique. On note $X$ la variable aléatoire donnant
  le nombre de chansons électro écoutées.

  \begin{enumerate}
    \item Quelle loi suit la variable aléatoire $X$ ? \emph{On précisera le(s)
      paramètre(s) lié(s) à cette loi.}
    \item Quelles sont les valeurs que peut prendre $X$ ?
    \item Quelle est la probabilité que Kenza ait écouté $3$ chansons électro ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
